%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Copyright 2021 Louis Paternault --- http://ababsurdo.fr
%
% Publié sous licence Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International (CC BY-SA 4.0)
% http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.fr
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

% Pour compiler :
%$ lualatex $basename

\documentclass[12pt, aspectratio=43]{beamer}

\usepackage{2021-pablo}
\usepackage{2021-pablo-beamer}
\usepackage{2021-pablo-paternault}
\usepackage{2021-pablo-math}
\usepackage{2021-pablo-am}

\title{Activités mentales 1}
\subtitle{Tracé de droites}

\begin{document}

\maketitle

\begin{frame}
	\numquestion

	Dans un repère, tracer la droite d'équation :
	\[y=2x-4\]

	\pause

	%Remarque : La méthode utilisée jusqu'à présent, en choisissant deux absisses arbitraires pour calculer les ordonnées correspondantes et placer les points fonctionne toujours. Je montre ici la nouvelle méthode avec les vecteurs directeurs.

	L'équation est une équation réduite de type $y=ax+b$, donc un vecteur directeur a pour coordonnées $\vecteur{u}\coord{1}{a}=\coord{1}{2}$.

	Du plus, l'ordonnée à l'origine est $-4$ (on peut obtenir cela en remplaçant $x$ par 0, ce qui donne $y=2\times0-4=-4$), donc le point passe par le point de coordonnées $(0; -4)$.

	La droite est donc celle passant par le point de coordonnées $(0;-4)$ et de vecteur directeur $\vecteur{u}\coord{1}{2}$.

	%\begin{enumerate}
	%	\item Pour $x=0$, alors $y=2\times 0-4=-4$, donc le point de coordonnées $(0, -4)$ est sur la droite.
	%	\item Pour $x=4$, alors $y=2\times 4-4=4$, donc le point de coordonnées $(4, 4)$ est sur la droite.
	%\end{enumerate}

	Voir le tracé page suivante.
\end{frame}

\begin{frame}

	\begin{center}\begin{tikzpicture}[ultra thick, scale=.8]
	\draw[dotted, gray] (-6, -6) grid (6, 6);
	\draw[-latex] (-6, 0) -- (6, 0);
	\draw[-latex] (0, -6) -- (0, 6);
	\draw (1, 0) node[below]{1};
	\draw (0, 1) node[left]{1};

		\clip (-6, -6) rectangle (6, 6);
		\draw[blue] (-6, {2*(-6)-4}) -- (6, {2*6-4});
		\draw (0, -4) node[red]{$\bullet$};
		\draw[-latex, red] (0, -4) -- ++(1, 2);
	\end{tikzpicture}\end{center}
\end{frame}

\begin{frame}
	\numquestion

	Dans un repère, tracer la droite d'équation :
	\[x=-3\]

	\pause

	L'équation est une équation réduite de type $x=c$. Donc la droite est parallèle à l'axe des ordonnées (verticale), et d'abscisse -3.

	\begin{center}\begin{tikzpicture}[ultra thick, scale=.8]
	\draw[dotted, gray] (-6, -3) grid (6, 3);
	\draw[-latex] (-6, 0) -- (6, 0);
	\draw[-latex] (0, -3) -- (0, 3);
	\draw (1, 0) node[below]{1};
	\draw (0, 1) node[left]{1};

		\clip (-6, -3) rectangle (6, 3);
		\draw[blue] (-3, -3) -- (-3, 3);
		\draw (-3, 0) node[red]{$\bullet$};
	\end{tikzpicture}\end{center}
\end{frame}

\begin{frame}
	\numquestion

	Dans un repère, tracer la droite d'équation :
	\[3x-2y+1=0\]

	\pause

	Remarque : il est possible de transformer cette équation en équation réduite du type $y=ax+b$, et d'appliquer la méthode connue depuis la troisième, mais nous allons utiliser ici la méthode avec le vecteur directeur.
\end{frame}

\begin{frame}
	L'équation est une équation cartésienne (de type $ax+by+c=0$), donc un vecteur directeur de la droite est $\vecteur{u}\coord{-b}{a}$.

	Puisque l'équation est $3x-2y+1=0$, alors $a=3$, $b=-2$, $c=1$, et un vecteur directeur est $\vecteur{u}\coord{-(-2)}{3}=\coord{2}{3}$.

	Cherchons un point par lequel elle passe : pour $x=0$, on a :

	\begin{align*}
		3x-2y+1&=0\\
		3\times0-2y+1&=0\\
		-2y+1&=0\\
		-2y&=-1\\
		y&=\frac{-1}{-2}\\
		y&=0,5
	\end{align*}

	Donc la droite passe par le point de coordonnées $(0;0,5)$.
\end{frame}

\begin{frame}

	\begin{center}\begin{tikzpicture}[ultra thick, scale=.8]
	\draw[dotted, gray] (-6, -6) grid (6, 6);
	\draw[-latex] (-6, 0) -- (6, 0);
	\draw[-latex] (0, -6) -- (0, 6);
	\draw (1, 0) node[below]{1};
	\draw (0, 1) node[left]{1};

		\clip (-6, -6) rectangle (6, 6);
		\draw[blue] (-6, {1.5*(-6)+.5}) -- (6, {1.5*6+.5});
		\draw[-latex, red] (0, 0.5) node{$\bullet$} -- ++(2, 3);
	\end{tikzpicture}\end{center}
\end{frame}

\end{document}
